\documentclass[a4paper, 10pt, danish, final]{article}
\usepackage{bonde}

\def\mytitle{Dataanalyse 2010}
\def\mysubtitle{Aflevering af ugeopgave 1}
\def\myauthor{Ulrik Bonde}
\def\mymail{\mailto{bonde@diku.dk}}
\def\mydate{\today}
\def\repository{\url{http://github.com/bonde/dataanalyse}}

\title{\mytitle}
\subtitle{\mysubtitle}

\author{\myauthor{} - \mymail}
\date{\mydate}

\hypersetup{
colorlinks,%
citecolor=black,%
filecolor=black,%
linkcolor=black,%
urlcolor=black,%
bookmarksopen=false,
pdftitle={\mytitle{} - \mysubtitle},
pdfauthor={\myauthor}
}

\begin{document}
\maketitle

\subsection*{Spørgsmål 1}
Vi har givet signalet $g[x]=[1_{\centerdot}, 2, 3, 2, 1, 0, -1, -2]$ og
filteret $f[x]=[1_{\centerdot}, -1]$. Prikken indikerer starten af en
periode. Vi vil gerne konstruere $g_e(x)$ og $f_e(x)$.I henhold til
\citep[s. 15]{soereninout} har vi at $A = 2$ og $B = 8$, dvs. blot
længden af hhv. filteret og signalet.

\begin{equation}
    f_e(x) = \left\{ \begin{array}{l l l}
        f(x) & \mbox{hvis} & 0 \leq x \leq A - 1\\
        0 & \mbox{hvis} & A \leq x \leq M - 1
    \end{array}\right.
\end{equation}

\begin{equation}
    g_e(x) = \left\{ \begin{array}{l l l}
        g(x) & \mbox{hvis} & 0 \leq x \leq A - 1\\
        0 & \mbox{hvis} & A \leq x \leq M - 1
    \end{array}\right.
\end{equation}
hvor
\begin{align}
    M & \geq A + B - 1\nonumber\\
    & \geq  2 + 8 - 1\\
    & \geq  9\nonumber
\end{align}
$M$ er ligeledes den minimale længde af foldningen.

Ved at bruge ovenstående på de originale signaler får vi
\begin{equation}
    f_e(x) = [1_{\centerdot}, -1, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0]
\end{equation}
og
\begin{equation}
    g_e(x) = [1_{\centerdot}, 2, 3, 2, 1, 0, -1, -2, 0]
\end{equation}

Vi spejler signalet $g_e(x)$ og får $g'_e(x) = [0, -2, -1, 0, 1, 2, 3,
2, 1_{\centerdot}]$. Resultatet af foldningen $(f \star g)(x) = h[x] =
[1_\centerdot, 1, 1, -1, -1, -1, -1, -1, 2]$ af længde 9.

I tabel \ref{tabel_folding} ses hvorledes foldingen
\emph{kan} udledes. I praksis finder jeg det forvirrende at spejle
signalet. Da foldningen $(f \star g)(x) = (g \star f)(x)$ tager jeg
udgangspunkt i at man kan spejle filteret og lade dette køre over
signalet.

\begin{table}
    \begin{equation}
        \rowcolors[]{1}{gray!20}{gray!10}
        \begin{array}{c|cccccccccccc|c}
            x & 0 & -2 & -1 & 0 & 1 & 2 & 3 & 2 & 1_{\centerdot} & 0 & -2 & \cdots & h(x) = \sum_{\alpha \in \mathcal{N}}f(\alpha)g(x - \alpha)\\\hline
            0&&&&&&&&&1_\centerdot & -1 &&& (1\cdot 1) + (-1 \cdot 0) = 1\\
            1&&&&&&&&1_\centerdot & -1 &&&& (1\cdot 2) + (-1 \cdot 1) = 1\\
            2&&&&&&&1_\centerdot & -1 &&&&& 3 - 2 = 1\\
            3&&&&&&1_\centerdot & -1 &&&&&& 2 - 3 = -1\\
            4&&&&&1_\centerdot & -1 &&&&&&& 1 - 2 = -1\\
            5&&&&1_\centerdot & -1 &&&&&&&& 0 - 1 = -1\\
            6&&&1_\centerdot & -1 &&&&&&&&& -1 + 0 = -1\\
            7&&1_\centerdot & -1 &&&&&&&&&& -2 + 1 = -1\\
            8&1_\centerdot & -1 &&&&&&&&&&& 0 + -(-2) = 2
        \end{array}\nonumber
    \end{equation}
    \caption{Udregning af foldingen $(f \star g)(x)$. I tabellen ses
    hvordan filteret rykker et trin til venstre for hver iteration, men
    egentlig er det selve signalet som rykker til højre. Vi ser at
    foldningen resulterer i signalet $h[x] = [1_\centerdot, 1, 1, -1,
    -1, -1, -1, -1,
    2]$.}
    \label{tabel_folding}
\end{table}

\subsection*{Spørgsmål 2}
Givet signalet $f[x] = [1, 0, 1, 0]$ ønsker vi at beregne
Fouriertransformationen.

For $u = 0$ har vi at $e^{-2\pi i \cdot 0/4} = e^{0} = 1$
\begin{equation}
    \mathcal{F}(0) = \frac{1}{4}(1 + 0 + 1 + 0) = \frac{1}{2}
\end{equation}

For $u = 1$ har vi
\begin{align}
    x = 0 & : e^{-2\pi i \cdot 1 \cdot 0/4} = 1\\
    x = 1 & : e^{-2\pi i \cdot 1 \cdot 1/4} = i\\
    x = 2 & : e^{-2\pi i \cdot 1 \cdot 2/4} = -1\\
    x = 3 & : e^{-2\pi i \cdot 1 \cdot 3/4} = -i
\end{align}
og derved
\begin{equation}
    \mathcal{F}(1) = \frac{1}{4}(1 + 0 - 1 + 0) = 0
\end{equation}

For $u = 2$ har vi
\begin{align}
    x = 0 & : e^{-2\pi i \cdot 2 \cdot 0/4} = 1\\
    x = 1 & : e^{-2\pi i \cdot 2 \cdot 1/4} = -1\\
    x = 2 & : e^{-2\pi i \cdot 2 \cdot 2/4} = 1\\
    x = 3 & : e^{-2\pi i \cdot 2 \cdot 3/4} = -1
\end{align}
og får derfor
\begin{equation}
    \mathcal{F}(2) = \frac{1}{4}(1 + 0 + 1 + 0) = \frac{1}{2}
\end{equation}

Endelig for $u = 3$ har vi
\begin{align}
    x = 0 & : e^{-2\pi i \cdot 3 \cdot 0/4} = 1\\
    x = 1 & : e^{-2\pi i \cdot 3 \cdot 1/4} = -i\\
    x = 2 & : e^{-2\pi i \cdot 3 \cdot 2/4} = -1\\
    x = 3 & : e^{-2\pi i \cdot 3 \cdot 3/4} = i
\end{align}
og
\begin{equation}
    \mathcal{F}(3) = \frac{1}{4}(1 + 0 - 1 + 0) = 0
\end{equation}

Resultatet er altså at $\mathcal{F} = [\frac{1}{2}, 0,
\frac{1}{2}, 0]$.

\subsection*{Spørgsmål 3}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Formal stuff

\bibliographystyle{abbrvnat}
\bibliography{bibliography}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Litteratur}

\appendix
\lstset{language=Matlab, basicstyle=\scriptsize,
    showstringspaces=false, numbers=left, stepnumber=1,
    numberstyle=\tiny, frame=none}
\section{Kildekode}
Hele kildekoden kan findes i mit git-repository på \repository{}.

%\subsection{assignment81.m}
%\lstinputlisting{../src/assignment81.m}

\end{document}

% vim: set tw=72 spell spelllang=da:
